\documentclass{beamer}

\usepackage[ngerman, english]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usetheme{csthm}
\usepackage{csjavalst}
\usepackage{cspseudo}
\usepackage{array} % allows to set columns in tabular to \raggedright
\usepackage{csquotes} % for \blockquote

\usetikzlibrary{positioning} % for right = 20pt of x1

\title{Algorithmen und Datenstrukturen}
\subtitle{8 -- Durchsuchen von Listen}
\date{14. Mai 2018}
\author{Christopher Schölzel}
\titlegraphic{\includegraphics[width=\paperwidth]{img/green_wheat_field.JPG}}

\newcommand{\type}[1]{\textit{#1}}
\newcommand{\term}[1]{\textcolor{hl1}{#1}}
%\newcommand{\enquote}[1]{\glqq{}#1\grqq{}}

\makeatletter
\newcommand{\emoji}[1]{%
  \tikz[baseline=(s.base)]{
    \node (s)[inner sep=0pt, outer sep=0pt] {
      \includegraphics[height=1.5ex]{#1}
    }
  }%
}
\makeatother

\newcommand{\bigO}{$\mathcal{O}$}
\newcommand{\Oof}[1]{$\mathcal{O}(#1)$}

\newcommand{\dragon}{\emoji{img/u1F409-dragonside.pdf}}
\newcommand{\book}{\emoji{img/u1F4D6-openbook.pdf}}
\newcommand{\blossom}{\emoji{img/u1F33C-blossom.pdf}}
\newcommand{\ogre}{\emoji{img/u1F479-ogre.pdf}}
\newcommand{\imp}{\emoji{img/u1F47F-imp.pdf}}
\newcommand{\movingbox}{\emoji{img/u1F4E6-package.pdf}}
\newcommand{\construct}{\emoji{img/u1F477-construct.pdf}}
\newcommand{\princess}{\emoji{img/u1F478-princess.pdf}}
\newcommand{\queen}{\emoji{img/chess-151548.pdf}}
\newcommand{\man}{\emoji{img/u1F468-man.pdf}}
\newcommand{\devilhorns}{\emoji{img/u1F608-devilhorns.pdf}}
\newcommand{\ant}{\emoji{img/u1F41C-ant.pdf}}
\newcommand{\antSide}{\emoji{img/u1F41C-ant_sideways.pdf}}
\newcommand{\folder}{\emoji{img/u1F5C2-cardindexdividers.pdf}}
\newcommand{\doc}{\emoji{img/u1F5CE-document.pdf}}
\newcommand{\gma}{\emoji{img/u1F475-gma.pdf}}
\newcommand{\cross}{\emoji{img/u274C-crossmark.pdf}}
\renewcommand{\checkmark}{\emoji{img/u2714-heavycheckmark.pdf}}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
  \frametitle{Inhalt}
  \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}

\begin{document}

\maketitle

\section{Problemdefinition: Suchen}

\begin{frame}{\dragon{} Suchen}
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/ArrayBasilist_search.png}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Problemdefinition: Suchen}
  \begin{block}{Suchen (\type{Problem})}
    Gegeben:
    \begin{itemize}
      \item Aufzählung der Elemente $x_i$ der Datenstruktur ($i = 1, 2, ..., n$)
      \item Suchkriterium $s(x)$
    \end{itemize}

    \vfill

    Gesucht:
    \begin{itemize}
      \item eine Position $i$ für die $s(x_i)$ erfüllt ist
      \item falls diese existiert
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill\pause

  Beispiele:
  \begin{itemize}
    \item Suche die Zahl 7.
    \item Suche eine negative Zahl.
    \item Suche eine Person mit Alter unter 18.
  \end{itemize}

\end{frame}

\section{Lineare Suche}

\begin{frame}{\dragon{} Lineare Suche}
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/ArrayBasilist_lsearch2.pdf}
\end{frame}

\lstset{language=cs-pseudo}

\begin{frame}{\book{} Lineare Suche}
  \begin{block}{Lineare Suche (\type{Algorithmus})}
    \begin{itemize}
      \item Durchlaufe alle Elemente der Reihe nach
      \item Gilt für eines $s(x_i)$ gib $i$ zurück
      \item Am Ende der Liste: gib $-1$ zurück
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item Für allgemeine Listen ohne Zusatzinformation über die Organisation der Elemente ist das die einzige Möglichkeit.
    \item Um häufige Suchen zu beschleunigen verwendet man meistens \stress{andere Datenstrukturen} oder ändert die \stress{Organisation} der Daten in der Struktur.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Lineare Suche in Pseudocode}
  \begin{lstlisting}
    type SearchCriterion<E>
      operation isNeedle(this, el: E): boolean
  \end{lstlisting}

  \begin{lstlisting}
    algorithm lsearch(haystack: List<E>, s: SearchCriterion<E>)
      for i:= 0,1,... haystack.size()-1 do
        if s.isNeedle(haystack.get(i)) then
          return i
      return -1
  \end{lstlisting}

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item \code{SearchCriterion} entscheidet, wonach gesucht wird
    \item Effizienzklasse: \pause\Oof{n}
    \item[$\Rightarrow$] Listensuche $\in P$
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Performance-trick: Sentinel}
  Idee: Wenn die Suche immer erfolgreich beendet werden kann, können wir uns den Vergleich sparen ob wir am Ende der Liste angekommen sind.

  \vfill\pause

  \begin{lstlisting}
    algorithm lsearch(haystack: List<E>, 
        s: SearchCriterion<E>, sentinel: E)
      haystack.add(sentinel)
      i := 0
      while not s.isNeedle(haystack.get(i)) do
        i := i + 1
      haystack.remove(haystack.size()-1)
      return i
  \end{lstlisting}

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item \code{s.isNeedle(sentinel)} muss \code{true} sein.
    \item trotzdem \Oof{n}
  \end{itemize}
\end{frame}
  

\section{Binäre Suche}

\begin{frame}{\book{} Suchen in sortierten Datenstrukturen}
  Aufgabe: Suche das Buch mit der Kennung \code{dav 50 96} in der Bibliothek.

  \vfill

  \includegraphics[width=\textwidth]{img/books-1281581_1280.jpg}

  \vfill\pause

  \begin{itemize}\itemsep5pt
    \item Sie werden (hoffentlich) nicht jedes Buch in der Bibliothek in die Hand nehmen um zu sehen, ob es das richtige ist.
      \begin{itemize}
        \item Oder unschuldige Bücher in Brutes verwandeln... {\Large\imp{}} \hfill {\Large\ogre}
      \end{itemize}
    \item[$\Rightarrow$] Suchen in sortierten Datenstrukturen ist einfacher als in unsortierten.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\dragon{} Binäre Suche}
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/ArrayBasilist_bsearch.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Binäre Suche}
  \begin{block}{Binäre Suche}
    Idee:
    \begin{itemize}
      \item Schaue dir das Element in der Mitte der Liste an.
      \item Drei Möglichkeiten
        \begin{itemize}
          \item Wir haben das Element gefunden.
            \begin{itemize}
              \item[$\Rightarrow$] Fertig.
            \end{itemize}
          \item Das gesuchte Element ist größer.
            \begin{itemize}
              \item[$\Rightarrow$] Wiederhole die Suche in der hinteren Hälfte der Liste.
            \end{itemize}
          \item Das gesuchte Element ist kleiner.
            \begin{itemize}
              \item[$\Rightarrow$] Wiederhole die Suche in der vorderen Hälfte der Liste.
            \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item \enquote{kleiner oder gleich} kann wieder durch \code{Sortable<E>} definiert werden
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Binäre Suche in Pseudocode}
  \begin{lstlisting}
    algorithm bsearch(haystack: List<Sortable<E>>, 
        start: int, end: int, needle: Sortable<E>)
      if start >= end then
        return -1
      center := (start + end)/2
      centerElement := haystack.get(center)
      leq := needle.leq(centerElement) // needle <= center?
      geq := centerElement.leq(needle) // needle >= center?
      if leq and geq then // needle = centerElement
        return center
      if leq then // needle < centerElement
        return bsearch(haystack, start, center, needle)
      else        // needle > centerElement
        return bsearch(haystack, center+1, end, needle)
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\tikzset{element/.style={outer sep=0pt, draw=black, minimum width=20pt}}
\tikzset{empty/.style={outer sep=0pt, minimum width=20pt}}
\tikzset{split/.style={thick, ->, bend right}}
\tikzset{focus/.style={fill=blue!20}}
\tikzset{needle/.style={fill=yellow!30}}
\tikzset{found/.style={fill=green!30}}
\tikzset{index/.style={thick, ->}}

\begin{frame}{\book{} Beispiel für binäre Suche}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \node[element] (x0) at (0, 0) {1};
      \node[element, right=0pt of x0] (x1) {1};
      \node[element, right=0pt of x1] (x2) {2};
      \node[element, right=0pt of x2] (x3) {7};
      \node[element, needle, right=0pt of x3] (x4) {10};
      \node[element, focus, right=0pt of x4] (x5) {11};
      \node[element, right=0pt of x5] (x6) {12};
      \node[element, right=0pt of x6] (x7) {18};
      \node[element, right=0pt of x7] (x8) {20};
      \node[element, right=0pt of x8] (x9) {42};
      \node[empty, above=10pt of x5] (c) {\code{(0+10)/2 = 5}};
      \draw[index] (c) to (x5);

      \pause

      \node[element] (x0b) at (0, -60pt) {1};
      \node[element, right=0pt of x0b] (x1b) {1};
      \node[element, focus, right=0pt of x1b] (x2b) {2};
      \node[element, right=0pt of x2b] (x3b) {7};
      \node[element, needle, right=0pt of x3b] (x4b) {10};
      \node[empty, above=10pt of x2b] (cb) {\code{(0+5)/2 = 2}};
      \draw[index] (cb) to (x2b);

      \pause

      \node[element] (x3c) at (60pt, -120pt) {7};
      \node[element, found, right=0pt of x3c] (x4c) {10};
      \node[empty, above=10pt of x4c] (cc) {\code{(3+5)/2 = 4}};
      \draw[index] (cc) to (x4c);
    \end{tikzpicture}  
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Effizienz von binärer Suche}
  Frage: In welcher Effizienzklasse liegt \code{bsearch}?

  \vfill\pause

  \begin{itemize}
    \pause\item Analyse wie bei \code{mergeSort} in \enquote{Ebenen}
    \pause\item Auf jeder Ebene nur eine Überprüfung $\Rightarrow$ \Oof{1}
    \pause\item Größe der Liste halbiert sich $\frac{n}{2}, \frac{n}{4}, \frac{n}{8}, ..., \frac{n}{2^k}$
    \pause\item Im Worst-Case läuft das bis $\frac{n}{2^k} = 1$
    \pause\item[$\Rightarrow$] $n = 2^k$
    \pause\item[$\Rightarrow$] $k = \log_2 n$
    \pause\item[$\Rightarrow$] Insgesamt \Oof{1 \cdot \log_2 n} $=$ \Oof{\log n}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Die Bedeutung von \Oof{\log n}}
  Frage: Wie viele rekursive Aufrufe braucht es, um eine Liste mit einer Million Elementen zu durchsuchen?

  \vfill\pause

  \begin{itemize}
    \pause\item Was ist $\log_2 1000000$?
    \pause\item Informatiker wissen: $2^{10} = 1024$
    \pause\item[$\Rightarrow$] $\log_2(1024) = 10$
    \pause\item $\log_2(1000000) = \log_2(1000 \cdot 1000)$
    \pause\item[$=$] $\log_2(1000) + \log_2(1000)$
    \pause\item[$\approx$] $10 + 10 = 20$
    \pause\item[$\Rightarrow$] In 20 Schritten haben wir eine Million Elemente durchsucht.
    \pause\item Für eine Milliarde brauchen wir 30, für eine Billion 40, ...
  \end{itemize}

  \vfill

  20 Questions: \url{http://www.20q.net/}
\end{frame}

\begin{frame}{Bildquellen}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.8\textwidth]{img/ArrayBasilist_search.png}
  \end{center}

  \begin{itemize}
    \item Emojis: Fxemoji, Mozilla Foundation, Lizenz: CC BY 4.0
    \item Titelbild: Annina Hofferberth
    \item Basilisten: Julia Jelitzki
    \item Sonstige Bilder: Pixabay, Lizenz: Public Domain
      \begin{itemize}
        \item falls nicht anders angegeben
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

%\section{Interpolationssuche}

\end{document}